---
title: "jekyll 블로그에서 문서를 예쁘게 작성하는 방법"
author:
  name: 박 찬영
  link: https://github.com/univdev
date: 2022-01-18 13:22:00 +0900
categories: [Blog]
tags: [Jekyll, Markdown, Notice]
---
# 기술 블로그가 오픈 되었습니다!
업무 중 마주한 문제점, 이를 해결하기 위해 진행했던 방법들을 기재해주시면 추후 같은 문제가 발생한 모든 개발자들을 위한 귀중한 자료가 될 것이니 **많은 참여 부탁드립니다!**
# 게시물 작성 방법
## 게시물 디렉토리
**Jekyll**블로그는 ```_posts``` 디렉토리 안에 작성 된 파일들을 모두 게시물로 인식합니다.  
## 페이지 이름 작성 규칙
```_posts``` 디렉토리 안에 파일을 작성했다고 해서 무조건 페이지로 인식 되는 것은 아닙니다.  
```YYYY-MM-DD-PAGENAME```와 같은 파일명을 가진 파일들만 페이지로 인식되어 메인 페이지에 노출 되게 됩니다.  
예를 들어, [Typescript 개요 문서](http://127.0.0.1:4000/posts/00.Typescript-%EA%B0%9C%EC%9A%94/)의 경우는 실제 저장 된 파일 이름이 ```2022-01-18-00.Typescript.md```로 작성 되어 있습니다.  
날짜는 보통 해당 문서가 작성 된 시간으로 구성하니 이에 맞춰주시면 되겠습니다.
## 게시글 확장자
Jekyll기반 블로그에서는 모든 포스팅을 [Markdown][markdown]을 이용하여 작성합니다.  
그렇기 때문에 매우 깔끔하고 예쁜 포스트를 작성할 수 있습니다.
물론 HTML도 일부 사용은 가능합니다만, 일관성있는 문서 디자인을 유지하기 위해 **Markdown만 이용하는 것을 권장드립니다.**
## 머리말
```Front Matter```이라고 불리는 작성 방법이 있습니다.  
Jekyll Theme마다 사용하는 양식이 서로 다른데, 본 블로그는 [Chirpy Jekyll Theme][Chirpy Jekyll Theme]테마를 사용하고 있으므로 해당 테마에서 지원하는 머리말 양식을 사용해야 합니다.

머리말에서는 해당 **게시글의 제목, 작성한 사람, 작성일시, 게시물이 포함 될 카테고리, 태그** 등을 기재합니다.  
머리말에 적힌 데이터를 기반으로 게시물들을 배치하기 때문에 반드시 알맞은 양식을 준수하셔야 합니다!
```markdown
---
title: "jekyll 블로그에서 문서를 예쁘게 작성하는 방법"
author:
  name: 박 찬영
  link: https://github.com/univdev
date: 2022-01-18 13:22:00 +0900
categories: [Editor]
tags: [Editor, Jekyll]
---
```
본 문서의 경우는 위와 같은 머리말을 가지고 있습니다.  
- ```title```은 게시물의 제목을 의미합니다.
- ```author```는 작성자의 정보를 입력합니다. 들여쓰기를 통해 ```author``` 아래에 ```name```과 ```link```를 사용할 수 있습니다.
  - ```name```은 작성자의 이름입니다.
  - ```link```는 해당 작성자의 프로필 등이 기재 된 링크를 작성해주시면 됩니다. 없다면 아예 이 필드를 작성하지 말아주세요!
- ```date```는 게시물이 작성 된 일자와 시간을 입력해주시면 됩니다. ```YYYY-MM-DD HH:mm:ss UTC``` 포맷으로 입력해주시면 됩니다.
  - ```YYYY-MM-DD```는 ```2022-01-18```과 같은 양식을 의미합니다.
  - ```HH:mm:ss```는 ```14:23:11```과 같은 양식을 의미합니다. 14시 23분 11초라는 의미입니다.
  - ```UTC```는 그리니치 천문대 기준 현지 시간과의 시차를 적용해주시면 됩니다. 한국에서 적는 포스트라면 그리니치 천문대와는 9시간 차이가 나기 때문에 ```+0900```으로 적어주시면 됩니다.
- ```categories```는 해당 글이 작성 된 게시판을 **배열 형태로** 작성해주시면 됩니다.
  - 예를 들어, [Typescript 개요 문서](http://127.0.0.1:4000/posts/00.Typescript-%EA%B0%9C%EC%9A%94/)의 경우에는 ```[typescript, basic]``` 카테고리를 갖습니다.
  - 배열의 ```index```는 카테고리의 깊이를 의미하며, ```[typescript, basic]```을 예시로 들자면, Typescript 하위의 Basic이라는 카테고리로 구분 됩니다.
- ```tags```는 해당 게시물과 연관 된 태그를 입력해주시면 됩니다.
  - 추후 태그로 검색이 이루어질 때 사용되며, 여기서의 배열은 태그를 여러 개 받기 위함이지 인덱스에 따라 깊이가 달라지지는 않습니다.

## 본문
머리말의 끝맺음 이후 한 줄을 내려서 본문을 작성하시면 됩니다. [Markdown][markdown] 문법을 준수하셔서 작성해주시면 아주 예쁘게 작성이 됩니다.
### 헤더를 이용한 문서 네비게이션
위에 첨부 된 Markdown 문법 중 Header를 표현할 수 있는 ```#``` 문법을 자주 활용해주세요!  
문서를 탐색할 때 도움이 됩니다. ```#```, ```##```, ```###```순서대로 하위 컨텐츠를 의미합니다.  
이 사항을 준수해서 문서를 작성해주시면 다음과 같이 문서 탐색에 아주 도움이 되는 네비게이션이 자동으로 완성됩니다!
![네비게이션 이미지][document_navigation]
### 링크 변수
다음과 같은 문법으로 **링크 변수**를 작성하실 수 있습니다.
```markdown
[변수 이름]: 링크
```
이 링크 변수는 아무 곳에서 정의해도 상관은 없지만 보통은 문서 최하단에 정리해둡니다. 작성해 둔 링크 변수는 링크가 들어갈 곳에 링크 대신 치환하여 쓸 수 있습니다.  
같은 링크가 문서 내 여러 곳에 등장할 경우 사용하시면 굉장히 유용합니다. *이 문서에서도 쓰고 있어요!*
```markdown
  원래 링크는 이런 식으로 작성합니다. [Test Link](https://example.com)
  하지만 변수 링크를 사용한다면 이런 식으로 적을 수 있어요. [Test Link][Test Link]

  [Test Link]: https://example.com
```
### 이미지 첨부
게시글을 작성하시다가 이미지를 첨부해야하는 경우가 있을 수 있습니다.  
게시할 이미지를 ```assets/posts```에 저장하시고 이미지를 첨부할 때는 ```![이미지](/assets/posts/...)```와 같은 형태로 첨부 해주시면 되겠습니다.  
```![이미지][path variable]```처럼 링크 변수를 활용하실 수도 있습니다!
## 배포
이 블로그의 경우 CI 세팅을 마친 레포지토리에서 동작하고 있기 때문에 ```master``` 브랜치에 ```push```하는 것만으로 블로그가 자동으로 갱신 됩니다!  
다만, Github와는 다르게 Gitlab기반으로 동작하기 때문에 자동 배포까지 어느정도 시간이 걸립니다. (대략 1~2분)  
그렇기 때문에 게시글을 작성하시고 실제로 보여지는 모습을 확인하고 싶으신 분들은 [Jekyll 프로젝트 구동 방법][로컬에서 프로젝트 실행하는 방법]을 참고하시고 로컬에서 테스트를 하고 배포를 진행해주시면 감사하겠습니다!
# 마치며
기존에는 개인 Notion에 기술이나 이슈 해결 경험을 작성하시고 메신저를 통해 공유하셨던 일이 많았는데 기술 블로그를 통해 모든 개발자들끼리 Public하게 지식을 공유할 수 있는 기회가 되었으면 좋겠습니다. 

감사합니다!

> 참고로 이 블로그는 회사 구성원 뿐만이 아닌 모든 사람에게 공개되기 때문에 사적인 정보, 기밀 정보 등을 노출하지 말아주세요!

[로컬에서 프로젝트 실행하는 방법]: {% post_url 2022-01-18-jekyll_프로젝트_구동하는법 %}
[Chirpy Jekyll Theme]: https://github.com/cotes2020/jekyll-theme-chirpy
[markdown]: https://gist.github.com/ihoneymon/652be052a0727ad59601
[document_navigation]: /assets/posts/document_navigation.png
